石琪：《人盡皆知》西式家春秋 兼談《 英倫壞男孩》應拍劇情片

近期好幾部新片，先在今屆香港國際電影節放映，然後陸續公映，包括角逐香港電影金像獎的港片《三夫》和《淪落人》，以及美國奧斯卡最佳紀錄片《赤手登峰》和南韓片《5 時恭候的證人》，今天談的兩部西片亦是。

《人盡皆知 (Everybody Knows) 》是伊朗名導演法哈迪Asghar Farhadi去年編導之作，他曾憑《伊朗式分居》和《伊朗式遷居》兩次奪得奧斯卡最佳外語片獎，不過今次完全與伊朗無關，拍成西班牙片，由西班牙紅星夫妻哈維亞巴淡 (Javier Bardem) 和彭妮露古絲 (Penelope Cruz) 主演，拍出濃郁的西班牙風土人情，很有歐陸風味。

此片有懸疑，但不搞驚險，而側重刻劃沒落世家、過氣豪門的恩怨，在和好歡欣之中其實人情冷暖，世態炎涼，暗藏種種危機。法哈迪的手法很細緻寫實，家庭團聚和婚禮情景尤其生動活潑，像舊中國「老土」的《家春秋》、《雷雨》和《此子何來問句妻》！顯然，法哈迪始終屬於傳統派，注重道德倫理和社會批判，跟現代歐洲的𨳡放而至狂放作風不同。

《人盡皆知》拍得不錯，然而比起艾慕杜華等名家的西班牙片，法哈迪構思的確舊派老土，可觀的是風土人情和演員們，彭妮露古絲的扮相與演技俱佳，我很喜歡多年前她主演艾慕杜華的《浮花》，今次她仍然揮洒自如。至於哈維亞巴淡，在美國高安兄弟的《二百萬奪命奇案》扮演冷酷殺手最突出，但我很怕看他演大情人，好在今次他演得含蓄體貼，還很自然。其他男女老幼角色不少，亦有《謎情追兇》和《無定向喪心病狂》的阿根廷男星李卡杜達連，也佔戲甚重。

相比之下，紀錄片《英倫壞男孩：McQueen (McQueen) 》就毫不保守，拍攝英國傳奇時裝設計家阿歷山大麥昆 (1969-2010) ，顯出這位奇才大膽破禁，時裝作品驚世駭俗，他本人亦敢作敢為，不守常規，不理會世俗言論，而且是公開的同性戀者。

此片叙述麥昆入行、成名而至自殺的經歷，他的生平有點像《波希米亞：搖滾傳說》的英國傳奇歌手，也應該拍成劇情片，當會充滿戲劇性。其實麥昆反傳統中也有傳統一面，就是很重視親情，尤其與母親關係密切，他是在老母出殯之日自殺的。

現在這紀錄片大致上摡括了其人及其時裝作品，不過主要是用他在生時的舊錄映和死後訪問有關人士，片質麻麻，亦不夠詳盡，我不大滿意。

現場拍攝敢死攀岩壯舉的《赤手登峰》，是更佳紀錄片。近年還有《潮遊鏡花水月 (The First Monday of May) 》，是很豐富華麗的大型時裝紀錄片，詳細拍攝紐約大都會博物館舉辦以中國為主題的國際名家時裝大展，真是金碧輝煌，名流明星雲集。《潮遊鏡花水月》亦提及麥昆，因為大都會博物館曾舉行麥昆時裝展，哄動一時。

《 英倫壞男孩》西式家春秋兼談：石琪《人盡皆知》應拍劇情片

英倫男孩兼談劇家：人盡皆知秋西石琪應拍式情片《壞春》

《 英倫》談拍片：秋西男孩石琪壞春家劇兼式情應《人盡皆知》